{
    "question": "Apa pendapat kalian tentang pelabuhan tanjung emas yang ada di semarang?",
    "attachments": [],
    "answers": [
        {
            "answer": "kurangnya perawatan terhadap pelabuhan itu. dan dapat mempermudah warga jateng untuk jalur transportasi dan usahanya<br><br>",
            "attachments": []
        }
    ],
    "related_questions": [
        {
            "slug": "bagaimana-sistem-kepercayaan-masyarakat-indonesia-sebelum-dan-ses-683",
            "question": "Bagaimana sistem kepercayaan masyarakat indonesia sebelum dan sesudah masuknya pengaruh hindu-budha?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Sistem kepercayaan sebelum dan sesudah masih sama saja (sama sama memiliki kepercayaan animisme dan dinamisme), hanya saja perbedaan yang mendasari bahwa praagama dan pascaagama yaitu<br><br>- Praagama belum memiliki dasar dasar kepercayaan,sedangkan hindu budha sudah memiliki dasar yang riil berupa kitab dan dasar ajaran<br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "<strong>kepercayaan sebelum masuknya hindu-budha di indonesia yaitu </strong><br>a.) Animisme (percaya kepada roh roh nenek moyang) didukung dengan menyembah dan menyucikan pohon-pohon besar, tempat-tempat keramat,<br>b.) Dinamisme (percaya \nkepada benda berkekuatan gaib) adanya senjata tradisional yang di anggap memiliki kekuatan mistis (gaib)<br><br><strong>kepercayaan setelah masuknya hindu-budha di indonesia yaitu</strong> <br>a.) mulai adanya tatacara beragama<br>b.) mengenal sang pencipta, tuhan, dan kewajibannya sebagai mahluk hidup<br>c.) mulai didirikannya sistem pemerintahan berbentuk kerajaan.<br>d.) adanya bahasa dan ilmu pengetahuan <br>e.) berpedoman pada kitab-kitab\u00a0 <br><br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "mengapa-proses-islamisasi-di-indonesia-berlangsung-lama-dan-masih-223",
            "question": "Mengapa proses islamisasi di indonesia berlangsung lama dan masih samapi sekarang?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "disebabkan oleh beberapa hal , pertama sumber-sumber sejarah yang berkenaan dengan proses islamisasi di indonesia pada masa -masa awal memang msh langka sehingga menyulitkan para ahli untuk melakukan rekonstruksi sejarah secara utuh . kedua, dari sumber yg ada dan langka itu ditafsirkan dgn perspektif yg berbeda-beda <br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apa-pendapatmu-tentang-pelabuhan-cirebon-677",
            "question": "Apa pendapatmu tentang pelabuhan cirebon?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Pelabuhan Cirebon merupakan pintu gerbang perekonomian jawa baratdan merupakan pelabuhan alternatif bagi. elabuhan tanjung priukkhususnya dalam melayani kegiatan perdagangan antar pulau.<br><br><br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apa-itu-revolusi-hijau-801",
            "question": "Apa itu revolusi hijau?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<span>revolusi hijau adalah usaha pengembangan teknologi pertanian untuk meningkatkan produksi pangan. Mengubah dari pertanian yang tadinya menggunakan teknologi tradisional menjadi pertanian yang menggunakan teknologi lebih maju atau modern</span>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "bagaimana-jalur-pelayaran-jaringan-perdagangan-baik-regional-mau-814",
            "question": "Bagaimana jalur pelayaran jaringan perdagangan, baik regional maupun internasional",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Arkeologi Islam\u00a0 NusantaraJalur Perdagangan dan Jaringan Perdagangan\u00a0 Regional-InternasionalDengan pulau dan lautan yang lebih luas dari daratannya, Indonesia mempunyai letak yang strategis dan potensial bagi pertumbuhan dan perkembangan kebudayaan. Hal tersebut didorong oleh faktor lautan yang menjadi jalur pelayaran antar pulau. Dengan jalur pelayaran terseebut, terjadilah jaringan perdagangan antar pulau dan antar suka bangsa yang kemudian berkembang menjadi jaringan internasional atau perdagangan antar bangsa. Kerajaan-kerajaan Indonesia Hindu-Budha yang mempunyai jaringan perdagangan internasional, biasanya merupakan kerajaan yang memiliki Bandar-bandar besar dan ibukota yang berfungsi sebagai negara-kota. Dengan adanya jalur pelayaran sejak masa awal, terjadilah jaringan perdagangan dan pertumbuhan serta perkembangan kota-kota pusat, dengan kota-kota bandarnya.Bertia Tome Pires memberikan gambaran keberadaan jalur pelayaran dan jaringan kebudayaan internasional yang sudah tumbuh dan berkembang sekitar abad ke-16. Berita-berita asing, ditunjang peta-peta kuno, hikayat, babat lokal dan data arkeologis cukup menunjukkan bahwa sebelum dan sesudah tumbuh dan berkembangnya kesultanan di Indonesia telah berlangsung kegiatan pelayaran yang membentuk jaringan perdagangan baik bersifat regional maupun internasional. Berita Tionghoa dan Arab dari sekitar abad ke-7 atau ke-8 juga member bukti adanya pelayaran dan jaringan perdagangan, di mana pedagang-pedagang Arab dan Persia telah berperan dalam jaringan perdagangan internasional melalui selat Malaka terus ke Tionghoa. Namun, dengan kedatangan VOC yang berambisi\u00a0 untuk berusaha menerapkan monopoli dengan cara memerangi dan menanamkan politik \u201cDevide et Empera\u201d-nya. Akibatnya, VOC mendapat perlawanan dan pemberontakan oleh beberapa kesultanan. Kesultanan Aceh merupakan kesultanan yang paling sulit ditaklukan oleh VOC Hindia-Belanda.Bandar Komoditas Ekspor dan ImporTelah ditegaskan bahwa kerajaan atau kesultanan yang tergolong sebagai negara-kota yang terlibat dalam kegiatan perdagangan regional dan internasional, memerlukan bandar sebagai tempat ekspor dan impor komoditas yang dibutuhkan oleh masyarakat dan kesultanan yang bersangkutan. Di kesultanan Demak, yang berfungsi sebagai kota bandar adalah Jepara,\u00a0 dan bandar-bandar yang semula berada di bawah kekuasaan kerajaan Majapahit seperti Tuban, Gresik, Surabaya, dan Madura. Demikian pula kesultanan Aceh Darussalam, yang bandarnya di sebut Lambri. Pemerintah kota Bandar biasanya diserahkan kepada putra-putra sultan yang berkedudukan sebagai Tumenggung atau Adipati yang membawahi para syah Bandar yang diangkat oleh sultanTome Pires memberitakan pula komoditas ekspor dan impor dari kota-kota bandar pada awal abad ke-16 Masehi yang terletak di pesisir utara Jawa. Komoditas yang diekspor waktu itu adalah lada, beras, buah-buahan dan rempah-rempah. Di sisi lain, jaringan perdagangan yang sudah ada sejak abad ke-16 di Banten lebih ditingkatkan lagi oleh pemerintahan Sultan Ageng Tirtayasa. Dan yang menarik perhatian adalah bahwa ketika orang-orang Belanda dibawa pimpinan Cornelis de Houtman datang di bandar Banten tahun 1596,\u00a0 diberitakan tentang barang-barang yang diimpor dan diekspor oleh kelompok pedagang yang sedang melakukan transaksi jual-beli. Hubungan perdagangan itu bukan hanya didasarkan data historis tetapi juga data arkeologis.<span>Demikian pula jaringan perdagangan antara kesultanan\u00a0 yang ada di Jawa, antara lain Cirebon dan Mataram yang dikuasai VOC sejak abad ke-18, sedangkan di Sulawesi dan Kalimantan, VOC berhasil mengambil alih perdagangan pada abad ke-8 sampai ke-19 Masehi.Di sisi lain, sebagaimana bukti yang ada, diberitakan bahwa kesultanan Aceh Darussalam adalah kesultanan yang sulit ditaklukan oleh VOC, untuk itu butuh waktu lama bagi VOC untuk menguasai bandar di Aceh Darussalam.\u00a0</span>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "macam-macam-manusia-purba-dari-benua-afrika-398",
            "question": "Macam-macam manusia purba dari Benua Afrika?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "australopithecus africanus, australopithecus robustus, homo habilis, homo africanus, dan homo 1470",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "unsur-unsur-apa-saja-yang-harus-dikuasai-agar-sebuah-kerajaan-mam-206",
            "question": "Unsur-unsur apa saja yang harus dikuasai agar sebuah kerajaan mampu menjadi kerajaan maritim?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p>Unsur-unsur apa saja yang harus dikuasai agar sebuah kerajaan mampu menjadi kerajaan maritim?</p><p>unsur\" yang harus dikuasai diantaranya :</p><p>1) memiliki armada laut yang kuat</p><p>2) mampu memajukan dan menjaga keselamatan pelayaran dalam perairan</p><p>3) mampu menguasai seluruh wilayah lautnya</p><p>4) mampu menetapkan dan mengelola perbatasan wilayah lautnya dengan kerajaan (negara) lain</p><p>5) mampu memelihara lingkungan bahari dan memanfaatkannya</p><p>6) mengenal berbagai kekayaan alam dilingkungan bahari</p><p>7) mampu mencegah segala bentuk penyelundupan melalui perairan</p><br><p>pengertian negara maritim dapat disimak di</p><p>https://brainly.co.id/tugas/2904991</p><p>============================================</p><p>kelas : 11</p><p>mapel : geografi</p><p>kategori : negara maritim</p><p>kata kunci : unsur\" negara maritim</p><p>kode : 11.8.1</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "sumber-sejarah-mengenai-kerajaan-buleleng-822",
            "question": "Sumber sejarah mengenai\u00a0kerajaan buleleng?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "prasasti calcuta dan prasasti ... *lupa namanya :D",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "sumber sejarah bulelng\u00a0 bersal dari sejarah bali yaitu\u00a0 setelah periode kerajaan majapahit. kerajaanbuleleng\u00a0 terkenal setelah penjajahan belanda di bali. pada zaman kuno\u00a0 buleleng sudah berkembang\u00a0 pada masa\u00a0 perkembangan kerajaan dinasti warmadewa.<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "mengapa-terjadi-akulturasi-religi-kepercayaan-pada-saat-perkemba-264",
            "question": "MENGAPA TERJADI AKULTURASI RELIGI /KEPERCAYAAN PADA SAAT PERKEMBANGAN AGAMA HINDU BUDHA DI INDONESIA ??",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "karena cara penyebaran agama di setiap daerah berbeda dan mempunyai cara masing\"",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "sejarah-terbentuknya-kerajaan-hindu-budha-di-indonesia-523",
            "question": "Sejarah terbentuknya kerajaan hindu budha di indonesia",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Proses Masuk dan Berkembangnya Agama Hindu-Budha<br>\u00a0 \u00a0Pada sekitar abad ke-2 sampai dengan 5 masehi, diperkirakan telah masuk agama dan kebudayaan Budha ke Indonesia. Kemudian disusul penganut Hindu ke Indonesia pada abad ke-5 Masehi. Agama dan budaya Hindu-Budha dibawa ke Indonesia oleh para pedagang dan pendeta dari India dan Cina yang masuk ke Indonesia mengikuti dua jalur.<br><span><span>1.\u00a0</span>Melalui jalur laut <br></span><span>2.\u00a0</span><span>Melalui jalur darat<br></span><span>Agama dan kebudayaan Hindu-Budha masuk ke Indonesia melalui kontak perdagangan. Pada awalnya, orang-orang India bersikap aktif dalam perdagangan tersebut. Hal ini menurut Claudius Ptolomeus (Yunani) didorong oleh kekayaan Indonesia akan emas, perak, cengkih, dan lada yang menarik para pedagang mancanegara. Hubungan perdagangan ini telah berlangsung sejak sekitar abad ke-5 M.</span><br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        }
    ]
}